---
layout: post
title: "2018 STEP III Q7 —— 全体自然数的倒数平方和"
date: 2020-04-27 11:45:00
description: 构造的夹逼不等式证明巴塞尔问题的巧妙思路
tags: mathematics analysis step series
categories: mathematics step
---

本文介绍一种证明 $$ \displaystyle \sum_{m=1}^\infty \frac{1}{m^2} = \frac{\pi^2}{6} $$ 的方法。

不同于我所熟悉的利用傅里叶级数的证明，这里介绍的证明中构造的夹逼不等式的思路非常巧妙，其原题来自于 2018 STEP III 数学考试中的第7题。

> STEP (Sixth Term Examination Paper) 是英国剑桥考试中心为本科申请者提供的数学专项考试，通常会是剑桥、帝国理工、伦敦大学、华威等名校的数学、计算机、工程等专业的录取要求之一。每年都会有一些非常精彩的考题，我在此挑选一些个人喜欢的考题作分享。

## 原题

{% include figure.liquid loading="eager" path="assets/img/STEP3-2018-Q7.jpg" title="" class="img-natural rounded z-depth-1" %}

## 问题翻译

(1) 当 $$\sin \theta \neq 0$$ 时，运用 De Moivre 定理证明：

$$ \displaystyle \frac{(\cot \theta + i)^{2n+1} - (\cot \theta - i)^{2n+1}}{2i} = \frac{\sin(2n+1)\theta}{\sin^{2n+1}\theta} \quad (*)$$

对于任意正整数 $$n$$ 成立。

(2) 证明方程

$$ \displaystyle {2n + 1 \choose 1} x^n - {2n+1 \choose 3} x^{n-1} + \cdots + (-1)^n = 0 \quad (\Delta)$$

的根为 $$x=\cot^2\frac{m\pi}{2n+1}$$，其中 $$m=1,2,\cdots,n$$

(3) 证明：

$$ \displaystyle \sum_{m=1}^n \cot^2\frac{m\pi}{2n+1} = \frac{n(2n-1)}{3} $$

(4) 已知对 $$ 0 < \theta < \frac{\pi}{2} $$ 有 $$ \sin\theta < \theta < \tan\theta $$，证明：

$$ \displaystyle \cot^2\theta < \frac{1}{\theta^2} < 1 + \cot^2 \theta $$ 

(5) 证明：

$$ \displaystyle \sum_{m=1}^\infty \frac{1}{m^2} = \frac{\pi^2}{6} $$

---

## (1)

注意到 $$\cot\theta \pm i = \frac{\cos\theta \pm i\sin\theta}{\sin\theta} = \frac{\mathrm{e}^{\pm i \theta}}{\sin\theta}$$，于是

$$ \displaystyle \begin{aligned} \frac{(\cot \theta + i)^{2n+1} - (\cot \theta - i)^{2n+1}}{2i} &= \frac{1}{2i} \left[ \left(\frac{\mathrm{e}^{i \theta}}{\sin\theta}  \right)^{2n+1} - \left(\frac{\mathrm{e}^{-i \theta}}{\sin\theta}  \right)^{2n+1}\right]  \\ & = \frac{\mathrm{e}^{i(2n+1)\theta} - \mathrm{e}^{-i(2n+1)\theta}}{2i\sin^{2n+1}\theta} \\ & = \frac{2i\sin(2n+1)\theta}{2i\sin^{2n+1}\theta} \\ &=  \frac{\sin(2n+1)\theta}{\sin^{2n+1}\theta}\end{aligned} $$

等式$$(*)$$得证。

## (2)

我们考虑如下的二项式展开：

$$ \displaystyle (z+i)^{2n+1} = \sum_{k=0}^{2n+1} {2n+1 \choose k}z^{2n+1-k}i^k  $$

$$  \displaystyle (z-i)^{2n+1} = \sum_{k=0}^{2n+1} {2n+1 \choose k}z^{2n+1-k}(-i)^k  $$

注意到所有对于偶数的 $$k$$，有 $$i^k = (-i)^k$$。而对于奇数的 $$k$$，有 $$(-i)^k = (-1)^ki^k = -i^k$$。如果我们将以上两式相减，右边求和中的所有偶数次项都会相消，最后仅剩奇数次项。我们得到

$$ \begin{aligned} & \, (z+i)^{2n+1} - (z-i)^{2n+1} \\ =& \, 2\left[{2n+1 \choose 1} z^{2n} i + {2n+1 \choose 3} z^{2n-2} i^3 + \cdots {2n+1 \choose 2n+1} i^{2n+1} \right] \\ =& \, 2i \left[{2n+1 \choose 1} z^{2n} + {2n+1 \choose 3} z^{2n-2} i^2 + \cdots {2n+1 \choose 2n+1} i^{2n} \right] \\ =& \, 2i \left[{2n+1 \choose 1} z^{2n} - {2n+1 \choose 3} z^{2n-2} + \cdots (-1)^n \right]\end{aligned} $$

整理一下就得到：

$$ \displaystyle {2n+1 \choose 1} z^{2n} - {2n+1 \choose 3} z^{2n-2} + \cdots (-1)^n  = \frac{(z+i)^{2n+1} - (z-i)^{2n+1}}{2i}$$

我们需要求解的方程为

$$ \displaystyle {2n + 1 \choose 1} x^n - {2n+1 \choose 3} x^{n-1} + \cdots + (-1)^n = 0 \quad (\Delta)$$

在$$(\Delta)$$式中，令 $$x=z^2$$，则方程可以改写成如下形式：

$$ \displaystyle \frac{(z+i)^{2n+1} - (z-i)^{2n+1}}{2i} = 0$$

进一步令 $$z = \cot\theta$$，利用恒等式$$(*)$$我们有：

$$ \displaystyle \frac{(\cot \theta + i)^{2n+1} - (\cot \theta - i)^{2n+1}}{2i} =  \frac{\sin(2n+1)\theta}{\sin^{2n+1}\theta} = 0$$

求解这个关于 $$\theta$$ 的方程：

$$\sin(2n+1)\theta = 0$$

$$ (2n+1) \theta = m\pi $$

$$ \displaystyle  \theta = \frac{m\pi}{2n+1} \, (m=0,\pm1,\pm2,\cdots)$$

但注意 $$\theta\neq 0$$，故以上 $$m=0$$ 的情况需要舍去。所以可取的解为：

$$ \displaystyle  \theta = \frac{m\pi}{2n+1} \, (m=\pm1,\pm2,\cdots)$$

回到关于 $$x$$ 的方程，即$$(\Delta)$$式。这个方程的解为：

$$ \displaystyle x = \cot^2\theta \quad \Rightarrow \quad x= \cot^2\frac{m\pi}{2n+1} \, (m=\pm1,\pm2,\cdots)$$

注意余切函数的周期性和对称性，我们有 $$\cot^2\alpha = \cot^2(k\pi\pm\alpha)$$，由此发现 $$x$$ 可以取到的数值其实只有有限多个。如果将 $$m$$ 的取值限定为 1 到 $$n$$ 的正整数，对应于 $$n$$ 个根：$$x_1, x_2, \cdots, x_n$$。其他整数值的 $$m$$ 所对应的 $$x$$ 值都会与这 $$n$$ 个根中的某一个重复。于是方程式$$(\Delta)$$的解为：

$$ \displaystyle x= \cot^2\frac{m\pi}{2n+1} \, (m=1,2,\cdots,n)$$

## (3)

根据之前的讨论，我们有：

$$ \displaystyle \sum_{m=1}^n \cot^2\frac{m\pi}{2n+1} = x_1 + x_2 + \cdots + x_n$$

这说明所求的级数就是方程$$(\Delta)$$所有根的总和。利用多项式方程的韦达定理：

$$ \begin{aligned} & \, x_1 + x_2 + \cdots + x_n \\ =&\, \frac{\binom{2n+1}{3}}{\binom{2n+1}{1}} \\ =&\, \frac{(2n+1)(2n)(2n-1)}{6} \times \frac{1}{2n+1} \\ =&\,  \frac{n(2n-1)}{3} \end{aligned}$$


由此我们证明了：

$$ \displaystyle \sum_{m=1}^n \cot^2\frac{m\pi}{2n+1} = \frac{n(2n-1)}{3} $$

## (4)

已知对 $$ 0 < \theta < \frac{\pi}{2} $$ 有 $$ \sin\theta < \theta < \tan\theta $$，那么

$$ \displaystyle \frac{1}{\sin\theta} > \frac{1}{\theta} > \cot\theta$$

$$ \displaystyle \cot^2\theta < \frac{1}{\theta} < \frac{1}{\sin^2\theta} = \frac{\sin^2\theta + \cos^2\theta}{\sin^2\theta} $$

$$ \displaystyle \cot^2\theta < \frac{1}{\theta^2} < 1 + \cot^2 \theta $$ 

## (5)

最后这部分是整个证明过程中最精彩的部分。

结合(3)与(4)的结果，我们有：

$$ \displaystyle \sum_{m=1}^n \cot^2\frac{m\pi}{2n+1} < \sum_{m=1}^n \frac{1}{( \frac{m\pi}{2n+1} )^2} < \sum_{m=1}^n \left[1+\cot^2\frac{m\pi}{2n+1}\right] $$

$$ \displaystyle \frac{n(2n-1)}{3} < \frac{(2n+1)^2}{\pi^2} \sum_{m=1}^n \frac{1}{m^2} < n + \frac{n(2n-1)}{3}$$

$$ \displaystyle \frac{2n^2-n}{3(2n+1)^2}\pi^2 < \sum_{m=1}^n \frac{1}{m^2} < \frac{2n^2 +2n}{3(2n+1)^2}\pi^2$$

取 $$n\to\infty$$ 的极限，则

$$ \displaystyle \lim_{n\to\infty} \frac{2n^2-n}{3(2n+1)^2}\pi^2 = \frac{2\pi^2}{3\times2^2} = \frac{\pi^2}{6}$$

$$ \displaystyle \lim_{n\to\infty} \frac{2n^2+2n}{3(2n+1)^2}\pi^2 = \frac{2\pi^2}{3\times2^2} = \frac{\pi^2}{6}$$

不等式的两侧趋于相同的极限，根据夹逼定理（squeeze theorem），我们得到：

$$ \displaystyle \boxed{ \sum_{m=1}^\infty \frac{1}{m^2} = \frac{\pi^2}{6} }$$